**累犯**（），指由于故意[犯罪曾受过一定的](../Page/犯罪.md "wikilink")[刑罚处罚的](../Page/刑罚.md "wikilink")，在其刑罚执行完毕或被[赦免以后](../Page/赦免.md "wikilink")，在法定期限内又故意犯一定之罪的罪犯。一般而言累犯者所犯罪行得到的刑罰會比一般的犯罪要重\[1\]。

## 之法律规定

根据《中華人民共和國刑法》第65条，两类人为累犯：

  - 一般累犯：被判处有期徒刑以上刑罚的犯罪分子，刑罚执行完毕或者赦免以后，在五年以内再犯应当判处有期徒刑以上刑罚之罪的，是累犯，应当从重处罚，但是过失犯罪和不满十八周岁的人犯罪的除外。对于被假释的犯罪分子，从假释期满之日起计算。
  - 特别累犯：因犯[危害国家安全罪](../Page/危害国家安全罪.md "wikilink")、恐怖活动犯罪、[黑社会性质的组织犯罪被判处刑罚](../Page/黑社会.md "wikilink")，在刑罚执行完毕或赦免以后的任何时候再犯上述任一类罪之人。

由上述法条，一般累犯必须是[故意犯罪](../Page/故意犯罪.md "wikilink")、成年人犯罪、刑罚执行完毕之后5年内。在监狱服刑人员重新犯罪，不构成累犯。因此，累犯这一刑法概念的本意，通说是存在一类对刑罚的惩戒与教育改过不敏感的人，这类人在一定期限内重新犯罪就应当从重处罚且不适用[缓刑](../Page/缓刑.md "wikilink")、[假释](../Page/假释.md "wikilink")。

对缓刑犯人，在缓刑期内重新犯罪的，一般认为不构成累犯，应当撤销缓刑，将旧罪与新罪一并处罚。缓刑考验期满后一定期限内重新犯罪的是否构成累犯，还需[最高法的](../Page/最高法.md "wikilink")[司法解释](../Page/司法解释.md "wikilink")。

## 之法律規定

《中華民國刑法》

  - 第47條：受徒刑之執行完畢，或一部之執行而赦免後，5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者，為累犯，加重本刑至2分之1。
  - 第98條第2項：關於因強制工作而免其刑之執行者，於受強制工作處分之執行完畢或一部之執行而免除後，5年以內故意再犯有期徒刑以上之罪者，以累犯論。

## 註釋

## 外部連結

  - [Higher Education in Prison](http://www.hudsonlink.org) at Hudson
    link
  - [Recidivism in
    Finland 1993-2001](http://www.rikosseuraamus.fi/25234.htm)
  - [United States Recidivism
    Statistics](https://web.archive.org/web/20120419032412/http://bjs.ojp.usdoj.gov/content/reentry/recidivism.cfm)
  - [Prisoner
    Recidivism](http://www.bjs.gov/index.cfm?ty=datool&surl=/recidivism/index.cfm#)
    [美国司法统计局](../Page/美国司法统计局.md "wikilink")

[Category:犯罪学](../Category/犯罪学.md "wikilink") [Category:精神病學模式
(犯罪學)](../Category/精神病學模式_\(犯罪學\).md "wikilink")
[Category:刑罰學](../Category/刑罰學.md "wikilink")

1.  Henslin, James. *Social Problems: A Down-To-Earth Approach*, 2008.